{
  "questions": [
    {
      "question": "Mikä oli Dallapé?",
      "answerA": "Jyväskyläläisen Santalan kahvilan kuuluisa leivos",
      "answerB": "Suosittu suomalainen tanssiorkesteri",
      "answerC": "Yleinen radiomerkki 1930-luvulla",
      "correct": 1,
	  "info": "Dallapé on 1920-luvulla alkunsa saanut tanssiorkesteri ja suomalaisen haitarijatsin edelläkävijä. Työläisnuorison keskuudessa syntynyt haitarijazz yhdisteli monia eri musiikkityylejä, kuten jenkkaa, polkkaa, ragtimea, valssia ja tangoa."
    },
    {
      "question": "Mitä jyväskyläläiset Karhumäen veljekset rakensivat?",
      "answerA": "Lentokoneita",
      "answerB": "Linja-autoja",
      "answerC": "Polkupyöriä",
      "correct": 0,
	  "info": "Karhumäen veljekset Niilo ja Valto aloittivat lentokoneiden rakentamisen Jyväskylän Keljossa 1920-luvun puolivälissä."
    },
    {
      "question": "Mistä kulkuneuvosta tuli 1920-luvulla modernin elämän symboli?",
      "answerA": "Autosta",
      "answerB": "Ilmalaivasta",
      "answerC": "Moottoripyörästä",
      "correct": 0,
	  "info": "Autot nousivat 1920-luvulla symboloimaan uutta modernia elämäntapaa, kehittyvää teknologiaa ja liikkumisen vapautta. Vaikka harvemmilla oli mahdollisuus hankkia oma auto, lähes kaikki tiesivät jonkun, jolla sellainen jo oli."
    },
    {
      "question": "Mikä oli kiellettyä vuosina 1919-1932 voimassa olleen kieltolain aikaan?",
      "answerA": "Tanssiminen",
      "answerB": "Kahvi",
      "answerC": "Alkoholi",
      "correct": 2,
	  "info": "Kieltolaki kielsi kaikkien alkoholijuomien myynnin ja valmistuksen. Alkoholia oli silti mahdollista ostaa salaa. Myös apteekeista saattoi lääkärin määräyksellä saada alkoholia lääkkeeksi."
    },
    {
      "question": "Vuonna 1925 Jyväskylässä...",
      "answerA": "Nähtiin Keski-Suomen ensimmäisen auto",
      "answerB": "Kuultiin ensimmäinen paikallisradion lähetys",
      "answerC": "Myytiin ensimmäinen gramofoni",
      "correct": 1,
	  "info": "Keski-Suomen Radioyhdistys aloitti ensimmäiset paikalliset radiolähetykset Jyväskylässä vuonna 1925. Suomen ensimmäiset säännölliset radiolähetykset olivat alkaneet Tampereella pari vuotta aiemmin. Yleisradiotoiminta alkoi vuonna 1926."
    },
    {
      "question": "Mistä tuli suosittu joukkoliikenteen väline sotien välisenä aikana?",
      "answerA": "Linja-autosta",
      "answerB": "Höyrylaivasta",
      "answerC": "Lentokoneesta",
      "correct": 0,
	  "info": "Linja-autoliikenteestä kehittyi 1920-1930-lukujen aikana suosittu joukkoliikenteen muoto."
    },
    {
      "question": "Minkä pelin Juho Jussila suunnitteli vuonna 1926?",
      "answerA": "Afrikan tähden",
      "answerB": "Fortuna-pelin",
      "answerC": "Hullunkuriset perheet -pelikortit",
      "correct": 1,
	  "info": "Jyväskyläläinen opettaja ja leikkikalutehtailija Juho Jussila suunnitteli vuonna 1926 Fortunapelin. Peliä vietiin myös ulkomaille ja siitä tuli menestys erityisesti Englannissa."
    },
    {
      "question": "Mihin 1920-luvun ilmiöön liittyvät 'varpunen' ja 'lahna'?",
      "answerA": "Salakuljetukseen",
      "answerB": "Jazz-musiikkiin",
      "answerC": "Kilpaurheiluun",
      "correct": 0,
	  "info": "'Varpunen' ja 'lahna' olivat peitenimiä eri kokoisille peltisille taskumateille, joita käytettiin kieltolain aikaan viinan salakuljettamiseen."
    },
    {
      "question": "Kuinka monta luokka-astetta oli kansakoulussa?",
      "answerA": "2",
      "answerB": "4",
      "answerC": "6",
      "correct": 2,
	  "info": "Kansakoulu oli kuusivuotinen ja jakautui kaksivuotiseen alakansakouluun ja nelivuotiseen yläkansakouluun."
    },
    {
      "question": "Mihin numerosarja 543210 viittaa?",
      "answerA": "Mäntsälän kapinan päättymiseen",
      "answerB": "Sisällissodan päättymiseen",
      "answerC": "Kieltolain päättymiseen",
      "correct": 2,
	  "info": "Numerosarja viittaa kieltolain päättymiseen, kun Valtion Alkoholiliikkeet avasivat ovensa 5. päivä huhtikuuta vuonna 1932 kello 10."
    },
    {
      "question": "Mitkä olivat 1930-luvun alussa vaikuttaneen Lapuan liikkeen tunnusvärit?",
      "answerA": "punainen ja valkoinen",
      "answerB": "sininen ja musta",
      "answerC": "musta ja valkoinen",
      "correct": 1,
	  "info": "Oikeistoradikaalin Lapuan liikkeen tunnusvärejä olivat sininen ja musta. Liikkeen lakkauttamisen jälkeen perustettu puolue Isänmaallinen Kansanliike (IKL) omaksui samat värit."
    },
    {
      "question": "Keski-Suomen museo perustettiin vuonna 1932. Millaiset olivat museon aukioloajat 1930-luvulla?",
      "answerA": "su klo 13-15",
      "answerB": "la-su klo 10-16",
      "answerC": "ke klo 12-14",
      "correct": 0,
	  "info": "1930-luvulta säilynyt Keski-Suomen museon aukiolo-kyltti kertoo museon olleen varhaisvuosinaan auki vain sunnuntaisin klo 13-15."
    },
    {
      "question": "Mitä vaikeaa tautia vastaan Muuramen Kinkomaalle perustettiin parantola vuonna 1930 ja näyttelyssä esillä oleva valistusjuliste varoittaa yskimästä toista ihmistä päin?",
      "answerA": "Vesirokkoa",
      "answerB": "Influenssaa",
      "answerC": "Tuberkuloosia",
      "correct": 2,
	  "info": "Tuberkuloosi eli keuhkotauti oli 1900-luvun alun Suomessa yleinen ja vakava sairaus, joka oli usein kohtalokas. Sotien välisenä aikana tautia vastaan taisteltiin mm. sairauden hoitoon erikoistuneilla parantoloilla ja terveysvalistuksella."
    }
  ]
}